#+STARTUP: BEAMER
* Lernziele und Struktur dieser Einheit
** Lernziele dieser Vorlesung :B_frame:
*** Sie können *komplexe Impedanzen* erkennen und beschreiben: 
    - Kondensator und Spule als komplexe Impedanzen
    #+BEAMER:\pause
    - Widerstände, Leitwerte und Kombinationen mit Kondensator, Spule
    #+BEAMER:\pause
*** Sie wenden *Kirchhoff'sche Regeln* auf *Wechselstromzeiger* an:
    #+BEAMER:\pause
    - Knotenregel, Maschenregel
    #+BEAMER:\pause
    - Spannungsteiler, Stromteiler
    #+beamer:\pause
    - Parallelschaltung, Serienschaltung
* Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels

** Welchen Leiterquerschnitt wählen?
*** Fragestellung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   - Einphasiger Elektromotor an @@latex:$U=230\text{ V}$@@
     #+BEAMER:\pause
   - Nennbetrieb: Ersatzschaltung aus @@latex:$R_{\text{Motor}}$@@ und @@latex:$L_{\text{Motor}}$@@ in Abb. \ref{fig-esbmotorbsp}
     #+BEAMER:\pause
   - Anschlussleitungen von @@latex:$l=10\text{ m}$@@ Länge
     #+BEAMER:\pause
   - mehradriges Kabel, d.h. Hin -und Rückleiter im selben Kunststoffmantel

#+BEAMER:\pause

 Wie dick (Leiterquerschnitt) muss die Leitung sein?

#+BEAMER:\pause

*** Schaltskizze :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-esbmotorbsp
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Netz}}=230\text{ V}}$] ++(0,-3) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor,l^=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}}$] ++(4,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor,l_=$R_{\text{Motor}}$] node[xshift=-2.5ex,above right=5ex] {$35\text{ }\Omega$} ++(0,-1.5) node[name=e];
       \draw (e) to[american inductor,l_=$L_{\text{Motor}}$] node[xshift=-2.5ex,above right=5ex] {$145\text{ mH}$} (d);
     \end{circuitikz}
     \caption{\small{Ersatzschaltbild für einen Wechselstrommotor mit Anschlussleitungen am Stromnetz, Werte für den Motor: MSF-Vathauer Antriebstechnik AM 90/4 Einphasen-Käfigläufermotor, gesehen bei \href{https://www.conrad.de/de/p/msf-vathauer-antriebstechnik-am-90-4-einphasen-kaefiglaeufermotor-128850.html}{conrad}}}\label{fig-esbmotorbsp}
   \end{figure}
    #+end_src

** Erlaubte Leiterquerschnitte: um Erwärmung zu begrenzen

   #+NAME: tab-kabelquerschnitte
   #+ATTR_LATEX: :align p{.3\textwidth}p{.3\textwidth}p{.3\textwidth} :float nil
   #+CAPTION: Werte nach DIN VDE 0298 Teil 4 von [[https://t3.lappcdn.com/fileadmin/catalog/2018_de_pdf/T12_Belastbarkeit_Grundtabelle_Reduktionstabellen.pdf][Lapp Kabel]] und Preise von [[https://www.lappkabel.de/produkte/online-kataloge-shop/anschluss-und-steuerleitungen/vielseitige-anwendungen/pvc-mantel-und-farbige-adern/oelflex-classic-100-300500-v.html][Lapp-Kabel]]
   |--------------------------------+-------------------------+---|
   | Nennquerschnitt @@latex:$A_N$@@ | Belastbarkeit           | Kosten pro 100 Meter |
   |--------------------------------+-------------------------+---|
   | @@latex:$0,5\text{ mm}^2$@@     | @@latex:$3\text{ A}$@@  | 29,02 \euro  |
   | @@latex:$0,75\text{ mm}^2$@@    | @@latex:$6\text{ A}$@@  | 38,90 \euro |
   | @@latex:$1,0\text{ mm}^2$@@     | @@latex:$10\text{ A}$@@ | 41,78 \euro |
   |--------------------------------+-------------------------+---|

   \to Welche Leitung muss ausgewählt werden?

   #+BEAMER:\pause

   Verlustleistung: 
   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$P_V = \rho \cdot \frac{l}{A}\cdot 2 \cdot I^2$@@

   #+BEAMER:\pause

   \to Welcher Wechselstrom fließt in den Leitungen?

** Wie wir das Problem lösen werden
*** Komplexe Größen nutzen zur Beschreibung
    - *komplexe Zahlen für Zeiger*
      #+BEAMER:\pause
    - *Rechnen mit kompl. Zahlen*
      #+BEAMER:\pause
    - *Spannung / Strom* an @@latex:$R$, $L$, $C$@@
      #+BEAMER:\pause
    - *komplexer Widerstand* @@latex:$\underline{Z}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - *komplexer Leitwert* @@latex:$\underline{Y}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - *Maschenregel, Knotenregel komplex* 

** Anwendungsbeispiel in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der in Abb. \ref{fig-esbmotorbsp} erwähnte Wechselstrommotor lässt sich für *einen Arbeitspunkt* (/operating point/) mit einem Widerstand und einer Induktivität als Ersatzschaltbild darstellen. Hier ist der *Nennpunkt* (/nominal operating point/) der Arbeitspunkt. Der Nennpunkt ist derjenige Arbeitspunkt, für den der Motor gebaut wurde. Die Leitungsquerschnitte sind für die Ströme im Nennpunkt ausgelegt. Die Isolierungen sind für die Spannungen im Nennpunkt ausgelegt. 

   Da, wie [[tab-kabelquerschnitte]] zeigt, dickere Leitungen teurer sind, soll nun ermittelt werden, welche Ströme fließen. Allerdings ist das nicht so einfach, denn wir haben ja eine Induktivität im Schaltkreis und es ist zu klären, wie der Strom in der Verschaltung aus den Widerständen und der Induktivität berechnet werden kann. 

   /Hinweis: Für reale Auslegungen empfiehlt es sich, zu klären, ob eine Überlastfähigkeit des Motors wichtig ist. In diesem Fall müssen die Leitungen für den entsprechend höheren Strom bei Überlast ausgelegt werden. Wir beachten dies hier nicht weiter./


* Wechselstrom und Wechselspannung komplex 
** Zurück zum Anwendungsbeispiel

   #+name: fig-esbmotorbspimpedanzen
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=\small{$\color{OwlGreen}{230\text{ V}\cdot e^{j\varphi_q}}$}] ++(0,-4) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{\underline{Z_{RL1}}}$,v>=\small{$\color{OwlGreen}{U_{RL1} \cdot e^{j\varphi_{RL1}}}$},i>=\small{$\color{OwlBlue}{\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}}$}] ++(5,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{\underline{Z_{RL2}}=R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$,v=\small{$\color{OwlGreen}{U_{RL2}\cdot e^{j\varphi_{RL2}}}$}] ++(5,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor=$\color{black}{\underline{Z_{RM}}=R_{\text{Motor}}}$,v>=\small{$\color{OwlGreen}{U_{MR}\cdot e^{j\varphi_{MR}}}$}] ++(0,-2) node[name=e];
       \draw (e) to[american inductor=${\underline{Z_{LM}}=j\omega L_{M}}$,v>=\small{$\color{OwlGreen}{U_{ML}\cdot e^{j\varphi_{ML}}}$}] (d);
     \end{circuitikz}
     \caption{Komplexe Spannungen, Widerstände und Strom in unserem Anwendungsbeispiel aus Abb. \ref{fig-esbmotorbsp}}\label{fig-esbmotorbspimpedanzen}
   \end{figure}
   #+end_src

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-esbmotorbspimpedanzen} zeigt das Ersatzschaltbild des Motors mit seinen Zuleitungen am Stromnetz zusammen mit den zugehörigen Spannungspfeilen und dem Strompfeil. Es ist wichtig zu, zu beachten, dass auch bei Wechselstrom ein *Bezugspfeil* festgelegt wird. So ist klar, in welche Richtung der zugehörige Zeiger als positiv gezählt wird, beispielsweise bei einem Maschenumlauf. Die dargestellten Zeiger für die Spannung in der Masche zeigen auf, dass sich alle Einzelspannungen an den Bauelementen zur Quellspannung addieren müssen.


** Spannung und Strom an @@latex:$R$@@
   Ohmsches Gesetz: @@latex:$\underline{U}=\underline{Z}\cdot \underline{I}$@@

   #+BEAMER:\pause

   mit @@latex:$\underline{Z}=R=R\cdot e^{j0^\circ}$@@

   #+BEAMER:\pause

   in unserem Anwendungsbeispiel: 
   - @@latex:$R_{L1}=R_{L2}=\frac{1}{\kappa}\cdot\frac{l}{A}$@@ - da fehlt uns noch @@latex:$A_N$@@
     #+BEAMER:\pause
   - @@latex:$R_M=35\text{ }\Omega$@@
     #+BEAMER:\pause

   allgemein: @@latex:$\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$@@
   #+BEAMER:\pause

   \to @@latex:$\underline{U_{RL1}}=R_{L1} \cdot \underline{I}$@@ \to @@latex:$\varphi_{RL1}=\varphi_i$@@
   #+BEAMER:\pause

   \to ebenso @@latex:$\varphi_{RL2}=\varphi_{RM}=\varphi_i$@@
   #+BEAMER:\pause
  
   @@latex:\begin{tcolorbox}
   An einem Ohmschen Widerstand ist $\varphi_u=\varphi_i$, der Phasenverschiebungswinkel $\varphi=0^\circ$.
   \end{tcolorbox}@@
** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Ein reiner Ohmscher Widerstand verursacht keine Phasenverschiebung zwischen Strom und Spannung. D.h. wenn der Strom einen Phasenwinkel @@latex:$\varphi_i$@@ hat, dann hat auch die Spannung an einem Ohmschen Widerstand den Wert @@latex:$\varphi_u=\varphi_i$@@ und somit ist der Wert der Phasenverschiebung @@latex:$\varphi=\varphi_u - \varphi_i=0$@@. 

   Dieses Verhalten nutzen wir im Folgenden, um das Zeigerdiagramm zu konstruieren:

   Wir können nämlich feststellen, dass die Spannungszeiger an allen in Abb. \ref{fig-esbmotorbspimpedanzen} gezeigten Ohmschen Widerständen, also an den Leitungswiderständen und am Ohmschen Widerstand des Motors, in die selbe Richtung zeigen müssen: Denn im gesamten Schaltkreis fließt, da er unverzweigt ist, derselbe Strom @@latex:$\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$@@. Daher muss an allen diesen Widerständen gelten @@latex:$\varphi_i = \varphi_{RL1}=\varphi_{RL2}=\varphi_{MR}$@@. 

** Spannung und Strom an @@latex:$L$@@

   mit @@latex:$\underline{Z}=j\omega L=\omega L \cdot e^{j90^\circ}$@@
   #+BEAMER:\pause

   in unserem Anwendungsbeispiel: 
   #+BEAMER:\pause
   
   @@latex:$\underline{Z_{LM}}=j\omega L_M=j \cdot 2\pi \cdot 50 \text{ Hz} \cdot 145\text{ mH}=j 45,6\text{ }\Omega=45,6\text{ }\Omega \cdot e^{j90^\circ}$@@
   #+BEAMER:\pause

   allgemein: @@latex:$\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$@@
   #+BEAMER:\pause

   \to @@latex:$\underline{U_{LM}}=\underline{Z_{LM}}\cdot \underline{I}=Z_{LM} \cdot e^{j90^\circ} \cdot I\cdot e^{j\varphi_i}$@@
   #+BEAMER:\pause

   \to @@latex:$\varphi_{LM}=90^\circ + \varphi_i$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:\begin{tcolorbox}
   An einer Induktivität $L$ eilt die Spannung dem Strom um $\varphi=90^\circ$ vor, bzw. der Strom der Spannung um $\varphi=90^\circ$ nach. 
   \end{tcolorbox}@@

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Aus diesem Zusammenhang können wir ableiten, dass der Spannungszeiger für die Spule im rechten Winkel zu den anderen Spannungszeigern stehen muss. 

** Spannung und Strom an @@latex:$C$@@

   mit @@latex:$\underline{Z}=\frac{1}{j\omega C}=\frac{1}{\omega C}\cdot e^{-j90^\circ}$@@
   #+BEAMER:\pause

   z. B. ein Kondensator @@latex:$C=29\text{ \textmu F}$@@ bei @@latex:$f=50\text{ Hz}$@@ an einer Spannung von @@latex:$\underline{U}=U \cdot e^{j\varphi_u}$@@
   #+BEAMER:\pause

   \to @@latex:$\underline{I}=\frac{\underline{U}}{\underline{Z}}=\frac{U\cdot e^{j\varphi_u}}{\frac{1}{2\pi f C}\cdot e^{-j90^\circ}}=2 \pi f C U \cdot e^{j(\varphi_u +90^\circ)}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:\begin{tcolorbox}
   An einer Kapazität $C$ eilt der Strom der Spannung um $90^\circ$ vor, bzw. die Spannung dem Strom um $90^\circ$ nach. Da man immer $\varphi_u-\varphi_i=\varphi=-90^\circ$ angibt, ist das Vorzeichen der Phase umgekehrt wie bei der Induktivität. 
   \end{tcolorbox}@@

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   In unserem Anwendungsbeispiel ist kein Kondensator vorhanden. Wir könnten jedoch mit ähnlichen Überlegungen dazu kommen, das Zeigerdiagramm an einer Schaltung mit Kondensator zu konstruieren. 

** Übersicht Verhalten Spannung und Strom an @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@

\small
   #+NAME: tab-uebersichtrlc
   #+ATTR_LATEX: :align |p{.05\textwidth}|p{.28\textwidth}|p{.28\textwidth}|p{.28\textwidth}| :float nil
   #+CAPTION: Übersicht über Verhalten von @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@
   |---------------------------+-------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------|
   |                           | @@latex:$R$@@                                               | @@latex:$L$@@                                                                      | @@latex:$C$@@                                                                                  |
   |---------------------------+-------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------|
   | @@latex:$i(t)$@@          | @@latex:$i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t + \varphi_i)=I\sqrt{2}\cos(\omega t +\varphi_i)$@@ | @@latex:$i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t + \varphi_i)=I\sqrt{2}\cos(\omega t +\varphi_i)$@@                        | @@latex:$i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t + \varphi_i)=I\sqrt{2}\cos(\omega t +\varphi_i)$@@                                    |
   | @@latex:$\underline{I}$@@ | @@latex:$\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$@@                          | @@latex:$\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$@@                                                 | @@latex:$\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$@@                                                             |
   |---------------------------+-------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------|
   | @@latex:$u(t)$@@          | @@latex:$u=Ri=\hat{i}R\cos(\omega t+\varphi_i)=\hat{u}\cos(\omega t+ \varphi_i)$@@  | @@latex:$u=L\cdot\frac{di}{dt}=-\hat{i}\omega L\sin(\omega t +\varphi_i)=\hat{u}\cos(\omega t + \varphi_i + \pi/2)$@@ | @@latex:$u=\frac{1}{C}\int idt=\frac{1}{\omega C}\hat{i}\sin(\omega t + \varphi_i)=\hat{u} \cos(\omega t + \varphi_i - \pi/2)$@@ |
   | @@latex:$\underline{U}$@@ | @@latex:$\underline{U}=R\underline{I}$@@                    | @@latex:\underline{U}=j\omega L \underline{I}$@@                                        | @@latex:$\underline{U}=\frac{1}{j\omega C}\underline{I}$@@                                          |
   | @@latex:$U$@@             | @@latex:$U=RI$@@                                            | @@latex:$U=\omega L I=X_L I$@@                                                           | @@latex:$U=-\frac{I}{\omega C}=I X_C$@@                                                             |
   |---------------------------+-------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------|
   | @@latex:$\varphi$@@             | @@latex:$0^\circ$@@                                             | @@latex:$90^\circ$@@                                                                   | @@latex:$-90^\circ$@@                                                                              |
   |---------------------------+---------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------|
\normalsize

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die Tabelle [[ tab-uebersichtrlc]] zeigt in einer Übersicht auf, wie die Zeitverläufe und komplexen Zeiger an den drei passiven Grund-Eintoren @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@ sich verhalten. Der Strom ist hier für alle Bauelemente als Ursache angesetzt. Demzufolge ändert sich die Spannung entsprechend dem Bauelementverhalten. Man könnte eine ähnliche Tabelle aufstellen, in der die Spannung als Ursache angesetzt wird und sich demzufolge der Strom ändert. Beide Richtungen verwendet man bei der Konstruktion von Zeigerdiagrammen für Schaltungen. 

* Komplexer Widerstand (Impedanz)
** Zeigerdiagramm
*** Definitionen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   *komplexer Widerstand* oder *Impedanz* (/impedance/) @@latex:$\underline{Z}$@@
   #+BEAMER:\pause

   #+name:eq-zdef
   \begin{equation}
   \underline{Z}=R + jX = Z \cdot e^{j\varphi}
   \end{equation}
   #+BEAMER:\pause

   *Wirkwiderstand* oder *Resistanz* (/resistance/) @@latex:$R$@@
   #+BEAMER:\pause 

   *Blindwiderstand* oder *Reaktanz* (/reactance/) @@latex:$X$@@
   #+BEAMER:\pause

   *Scheinwiderstand* (/apparent resistance/) @@latex:$Z$@@
   #+BEAMER:\pause

   bei Induktivitäten: @@latex:$X=\omega L$@@
   #+BEAMER:\pause

   bei Kapazitäten: @@latex:$X=-\frac{1}{\omega C}$@@
   #+BEAMER:\pause

*** Zeigerdarstellung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+NAME: fig-zeigerdiagrammimpedanz
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-1,0) node[name=a] -- ++(4,0) node[name=b,label=$\Re(\underline{Z})$];
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (0,-1) node[name=c] -- ++(0,4) node[name=d,label=$\Im(\underline{Z})$];
       \pause
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] --++(2,1) node[name=f,label=above:$Z$,midway,auto];
       \pause
       \draw[->,thick] (1,0) arc(0:30:1) node[label=right:$\varphi$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) --++(2,0) node[name=g,label=below:$R$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (2,0) --++(0,1) node[name=h,label=right:$X$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Impedanzzeiger mit Scheinwiderstand $Z$ und Phase $\varphi$}\label{fig-zeigerdiagrammimpedanz}
   \end{figure}
    #+end_src
    
** Übersicht komplexer Widerstand von @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@

   #+NAME: tab-uebersichtrlcz
   #+ATTR_LATEX: :align |p{.1\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}| :float nil
   #+CAPTION: Impedanzen von @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@
   |---------------+------------------------------------------+----------------+-----------------|
   | Bauelement    | komplexer Widerstand                     | Wirkwiderstand @@latex:$\textcolor{THKoelnOrange}{R}$@@ | Blindwiderstand @@latex:$\textcolor{THKoelnPurple}{X}$@@ |
   |---------------+------------------------------------------+----------------+-----------------|
   | @@latex:$R$@@ | @@latex:$\underline{Z}=R$@@              | @@latex:$R$@@  | @@latex:$0$@@   |
   | @@latex:$L$@@ | @@latex:$\underline{Z}=j\omega L$@@           | @@latex:$0$@@  | @@latex:$\omega L$@@ |
   | @@latex:$C$@@ | @@latex:$\underline{Z}=\frac{1}{j\omega C}$@@ | @@latex:$0$@@  | @@latex:$-\frac{1}{\omega C}$@@ |
   |---------------+------------------------------------------+----------------+----------------------------|

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Abb. \ref{fig-zeigerdiagrammimpedanz} fasst die Begriffe an einem komplexen Widerstand, auch Impedanz genannt zusammen. Diese Vokabeln kommen in der Fachliteratur immer wieder vor. Daher ist es wichtig, dass Sie alle diese Begriffe kennen. In Tabelle [[tab-uebersichtrlcz]] finden sich die Werte für die drei Grundeintore. 

* Komplexer Leitwert / Admittanz 
** Leitwert = Kehrwert des Widerstands
*** Definitionen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   *komplexer Leitwert* oder *Admittanz* (/admittance/) @@latex:$\underline{Y}$@@
   #+BEAMER:\pause

   #+name:eq-ydef
   \begin{equation}
   \underline{Y}=G + jB = Y \cdot e^{-j\varphi}
   \end{equation}
   #+BEAMER:\pause

   *Wirkleitwert* oder *Konduktanz* (/conductance/) @@latex:$G$@@
   #+BEAMER:\pause

   *Blindleitwert* oder *Suszeptanz* (/susceptance/) @@latex:$B$@@
   #+BEAMER:\pause

   *Scheinleitwert* (/apparent conductance/) @@latex:$Y$@@
   #+BEAMER:\pause

   bei Induktivitäten: @@latex:$Y=-\frac{1}{\omega L}$@@
   #+BEAMER:\pause

   bei Kapazitäten: @@latex:$Y=\omega C$@@
   #+BEAMER:\pause

*** Zeigerdiagramm :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+NAME: fig-zeigerdiagrammadmittanz
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-1,0) node[name=a] -- ++(4,0) node[name=b,label=$\Re(\underline{Y})$];
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (0,-1) node[name=c] -- ++(0,4) node[name=d,label=$\Im(\underline{Y})$];
       \pause
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] --++(2,-1) node[name=f,label=below:$Y$,midway,auto];
       \pause
       \draw[->,thick] (1,0) arc(0:-30:1) node[label=right:$\varphi$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) --++(2,0) node[name=g,label=above:$G$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (2,0) --++(0,-1) node[name=h,label=right:$B$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Admittanzzeiger mit Scheinleitwert $Y$ und Phase $\varphi$}\label{fig-zeigerdiagrammadmittanz}
   \end{figure}
    #+end_src

** Übersicht komplexer Leitwert von @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@

  #+NAME: tab-uebersichtrlcy
   #+ATTR_LATEX: :align |p{.1\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}| :float nil
   #+CAPTION: Admittanzen von @@latex:$R$@@, @@latex:$L$@@ und @@latex:$C$@@
   |---------------+------------------------------------------+----------------+-----------------|
   | Bauelement    | komplexer Leitwert                       | Wirkleitwert @@latex:$\textcolor{THKoelnOrange}{G}$@@ | Blindleitwert @@latex:$\textcolor{THKoelnPurple}{B}$@@ |
   |---------------+------------------------------------------+----------------+-----------------|
   | @@latex:$R=\frac{1}{G}$@@ | @@latex:$\underline{Y}=G$@@             | @@latex:$G$@@ | @@latex:$0$@@   |
   | @@latex:$L$@@ | @@latex:$\underline{Y}=\frac{1}{j\omega L}$@@ | @@latex:$0$@@  | @@latex:$-\frac{1}{\omega L}$@@ |
   | @@latex:$C$@@ | @@latex:$\underline{Y}=j\omega C$@@ | @@latex:$0$@@  | @@latex:$\omega C$@@ |
   |---------------+------------------------------------------+----------------+----------------------------|
** In Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-zeigerdiagrammadmittanz} fasst die Begriffe für komplexe Leitwerte zusammen. Auch diese Begriffe finden sich häufig in der Fachliteratur. Es lohnt sich daher, sie zu kennen. In Tabelle [[tab-ubersichtrlcy]] sind die Werte für die Grundeintore zusammengefasst. 

   /Hinweis: Das magnetische Feld heißt leider in der Literatur auch @@latex:$\vec{B}$@@. Es ist daher so, dass man aus dem Zusammenhang erkennen muss, ob es um eine Suszeptanz / Blindleitwert @@latex:$B$@@ oder um das magnetische Feld @@latex:$\vec{B}$@@ geht. Als wichtiger Hinweis dient die Einheit: Das magnetische Feld wird in Tesla gemessen, der Blindwiderstand hingegen in Siemens./

** Kontrollfrage zu komplexen Widerständen und Leitwerten

   Wann würden Sie eher mit dem komplexen Widerstand rechnen, wann eher mit dem komplexen Leitwert? Welcher Weg ist weniger fehleranfällig?

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Es gilt dasselbe wie bei Gleichstromkreisen: Handelt es sich um eine Serienschaltung, sind Widerstände praktisch, da man den Gesamtwiderstand aus der Summe der Einzelwiderstände erhält. Handelt es sich um eine Parallelschaltung, sind hingegen Leitwerte praktisch, da der Gesamtleitwert dann der Summe der Einzelleitwerte entspricht. 

* Kirchhoffsche Regeln komplex
** Zum selbst ausprobieren mit eigenen Zahlen: jupyter notebook

   finden Sie in ilias (GE2 \to Unterlagen \to Skript \to python bzw. das Erklärvideo unter GE2 \to Unterlagen \to Skript \to Videos)

   oder hier

   https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/05GE2_komplexeimpedanzen.ipynb

** Maschenregel komplex
   
   Wichtig: *Bezugssinn festlegen* (Richtungssinn ändert sich bei Wechselspannung dauernd!)

   #+name:eq-maschenregelkomplex
   \begin{equation}
   \sum_k \underline{U_k}=0
   \end{equation}
** Maschenregel: im Anwendungsbeispiel

   im Anwendungsbeispiel: 
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\underline{I}=\frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_{RL1}} + \underline{Z_{RL2}} + \underline{Z_{RM}} + \underline{Z_{LM}}}$@@
   #+BEAMER:\pause

   Reicht Querschnitt @@latex:$A_N=0,5\text{ mm}^2$@@?
   #+BEAMER:\pause
   
   \to @@latex:$\underline{Z_{RL1}}=\underline{Z_{RL2}}=\frac{1}{\kappa_{Cu}}\cdot \frac{l}{A_N}=0,36\text{ }\Omega$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\underline{I}=\frac{230\text{ V}}{0,72\text{ }\Omega + 35\text{ }\Omega + j45,6\text{ }\Omega}=2,45\text{ A} - j3,13\text{ A}=3,97\text{ A}\cdot e^{-j 51,9^\circ}$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$> 3\text{ A}$@@ \to reicht nicht
   #+BEAMER:\pause

   Reicht Querschnitt @@latex:$A_N=0,75\text{ mm}^2$@@?
   #+BEAMER:\pause

   \to @@latex:$\underline{Z_{RL1}}=\underline{Z_{RL2}}=0,24\text{ }\Omega$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\underline{I}=2,44\text{ A} -j3,14\text{ A}=3,98\text{ A}\cdot e^{-j52^\circ}$@@
   #+BEAMER:\pause

   \to reicht, da @@latex:$< 6\text{ A}$@@

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Wir berechnen nun mithilfe des Ohmschen Gesetzes aus der Spannung und der Gesamtimpedanz den Strom. Aus Tabelle [[tab-kabelquerschnitte]] ergibt sich, dass ein Kabel mit @@latex:$0,5\text{ mm}^2$@@ Leitungsquerschnitt maximal mit @@latex:$3\text{ A}$@@ belastet werden darf. Durch Einsetzen haben wir festgestellt, dass sich mit dem entsprechenden Leitungswiderstand jedoch ein zu hoher Strom ergibt. Der nächstgrößere Leiterquerschnitt @@latex:$0,75\text{ mm}^2$@@ darf jedoch schon mit @@latex:$6\text{ A}$@@ belastet werden und reicht der Rechnung nach aus. 

** Reihenschaltung
*** Serienersatzschaltung Ohmsch-induktiver Verbraucher            :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
        #+NAME: fig-rlreihekomplex
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=THKoelnOrange] (0,0) to[resistor=$R$,o-,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (2,0) to[inductor=$L$,-o] ++(0,2);
       \draw[color=OwlGreen] (0,0) to[open,v^>=$\underline{U}$] (2,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $L$ in Reihe}\label{fig-rlreihekomplex}
   \end{figure}
    #+end_src

    @@latex:$\underline{U}=\underline{U_R}+\underline{U_L}= R\cdot \underline{I} + j\omega L \underline{I}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\underline{Z}=\frac{\underline{U}}{\underline{I}}=R+j\omega L=Z\cdot e^{j\varphi}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$Z=\sqrt{R^2 + \omega^2 L^2}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\varphi=\arctan(\frac{\omega L}{R})$@@
    #+BEAMER:\pause

*** Serienersatzschaltung Ohmsch-kapazitiver Verbraucher           :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
        #+NAME: fig-rcreihekomplex
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=THKoelnOrange] (0,0) to[resistor=$R$,o-,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (2,0) to[capacitor=$C$,-o] ++(0,-2);
       \draw[color=OwlGreen] (0,0) to[open,v>=$\underline{U}$] (2,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $C$ in Reihe}\label{fig-rcreihekomplex}
   \end{figure}
    #+end_src

    @@latex:$\underline{U}=\underline{U_R}+\underline{U_C}=R\cdot \underline{I} + \frac{1}{j\omega C} \underline{I}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\underline{Z}=\frac{\underline{U}}{\underline{I}}=R+\frac{1}{j\omega C}=Z\cdot e^{j\varphi}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$Z=\sqrt{R^2 + \frac{1}{\omega^2 C^2}}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\varphi=\arctan(-\frac{1}{\omega C R})$@@

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-rlreihekomplex} zeigt eine Reihenschaltung aus einem Widerstand und einer Induktivität. Sie sind über Eck angeordnet, um deutlich zu machen, dass der Widerstand auf die Realteil und die Induktivität auf den Imaginärteil des komplexen Widerstandes einzahlt. Die zugehörige Wirkspannung am Widerstand @@latex:$\underline{U_R}$@@ kann man zur Blindspannung an der Induktivität @@latex:$U_L$@@ addieren und erhält dann eine komplexe Spannung @@latex:$\underline{U}$@@. Der Betrag des komplexen Widerstands (Scheinwiderstand) ergibt sich als Länge der Hypotenuse des Dreiecks aus Wirk- und Blindwiderstand.

   Abb. \ref{fig-rcreihekomplex} ist ähnlich aufgebaut, jedoch ist der Kondensator nach unten gezeichnet, um darauf hinzuweisen, dass die Impedanz des Kondensators auf der Imaginärachse in negative Richtung weist. 

   In Schaltungen können Bauelemente natürlich in sämtliche Richtungen verbaut werden. Die genannten Darstellungen sollen nur dabei helfen, sich zu merken, dass der Blindwiderstand einer Induktivität positiv ist und der Blindwiderstand einer Kapazität negativ. 

** Knotenregel komplex
   #+name:eq-knotenregelkomplex
   \begin{equation}
   \sum_k \underline{I_k}=0
   \end{equation}

   *Wichtig bei Knoten- und Maschenregel im Komplexen: Betrag _und_ Phase bzw. Wirk- _und_ Blindanteil berücksichtigen!*


** Knotenregel Beispiel

   Beispiel: Zwei Motoren aus dem Anwendungsbeispiel werden parallel an der Spannungsquelle angeschlossen (Leitungswiderstände vernachlässigen).
   #+BEAMER:\pause

   \to @@latex:$\underline{I_1}=\underline{I_2}=\frac{\underline{U}}{R+j\omega L}=2,43\text{ A} - j3,17\text{ A}=4,00\text{ A}\cdot e^{-j52^\circ}$@@
   #+BEAMER:\pause

   Knotenregel: @@latex:$\underline{I}=\underline{I_1}+\underline{I_2}=4,86\text{ A} - j6,34\text{ A}=8,00\text{ A}\cdot e^{-j52^\circ}$@@

** Parallelschaltung
*** Paralllelersatzschaltung Ohmsch-induktiver Verbraucher         :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
        #+NAME: fig-rlparallelkomplex
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(0.5,0) to[short] ++(0,1);
       \draw (0.5,0) to[short] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnOrange] (0.5,1) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_R}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (0.5,-1) to[inductor=$L$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_L}}$] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen] (0.5,0) to[open,v^>=$\underline{U}$] ++(2,0);
       \draw (2.5,1) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,-o] ++(0.5,0);
       \draw (2.5,-1) to[short] ++(0,1);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $L$ parallel}\label{fig-rlparallelkomplex}
   \end{figure}
    #+end_src

    @@latex:$\underline{I}=\underline{I_R}+\underline{I_L}=G\cdot \underline{U} + \frac{1}{j\omega L} \underline{U}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\underline{Y}=\frac{\underline{I}}{\underline{U}}=G+\frac{1}{j\omega L}=Y\cdot e^{j\varphi}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$Y=\sqrt{G^2 + \frac{1}{\omega^2 L^2}}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\varphi=\arctan(-\frac{1}{G\omega L})$@@
    #+BEAMER:\pause

*** Parallelersatzschaltung Ohmsch-kapazitiver Verbraucher         :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

        #+NAME: fig-rcparallelkomplex
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(0.5,0) to[short] ++(0,1);
       \draw (0.5,0) to[short] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnOrange] (0.5,1) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_R}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (0.5,-1) to[capacitor=$C$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_C}}$] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen] (0.5,0) to[open,v^>=$\underline{U}$] ++(2,0);
       \draw (2.5,1) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,-o] ++(0.5,0);
       \draw (2.5,-1) to[short] ++(0,1);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $C$ parallel}\label{fig-rcparallelkomplex}
   \end{figure}
    #+end_src

    @@latex:$\underline{I}=\underline{I_R}+\underline{I_C}=G\cdot \underline{U} + j\omega C \underline{U}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\underline{Y}=\frac{\underline{I}}{\underline{U}}=G+j\omega C=Y\cdot e^{j\varphi}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$Y=\sqrt{G^2 + \omega^2 C^2}$@@
    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$\varphi=\arctan(\frac{\omega C}{G})$@@

** Zusammenfassung Anwendungsbeispiel
#+BEAMER:\pause

   - *komplexe Maschenregel*: @@latex:$\underline{U_q}=\underline{U_{RL1}}+\underline{U_{RL2}}+\underline{U_{RM}}+\underline{U_{LM}}$@@
     #+BEAMER:\pause
   - *Ohmsches Gesetz komplex*:
     #+BEAMER:\pause
     - an *Widerständen*: z. B. @@latex:$U_{RL1}=R_{L1}\cdot\underline{I}$@@
       #+BEAMER:\pause
     - an *Induktivitäten*: @@latex:$U_{LM}=j\omega L \cdot \underline{I}$@@
       #+BEAMER:\pause
   - daraus @@latex:$\underline{I}$@@ bestimmen und Leitung so dünn wie möglich auswählen
     #+BEAMER:\pause
** Kontrollfrage Merksatz

   Wie kann man sich gut merken, ob Strom oder Spannung an Spulen oder Kondensatoren vor- oder nacheilen?

   #+BEAMER:\pause

   /Induktivität - Strom zu spät/ 

   
* Spannungsteiler und Stromteiler
** Komplexer Spannungsteiler

*** Schaltung Spannungsteiler                                      :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .4
    :END:
   #+name: fig-komplspannungsteiler
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sI=$\underline{I}$] ++(0,4) to[short] ++(2,0) to[inductor=$L$,v>=$\textcolor{THKoelnPurple}{\underline{U_L}}$] ++(0,-2) to[resistor=$R$,v>=$\textcolor{THKoelnOrange}{\underline{U_R}}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Komplexer Spannungsteiler}\label{fig-komplspannungsteiler}
   \end{figure}
   #+end_src
   
   #+BEAMER:\pause

*** Formeln dazu                                                   :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .6
    :END:

    @@latex:$\underline{U_L}=\underline{I}\cdot j\omega L$@@

    @@latex:$\underline{U_R} = \underline{I} \cdot R$@@

    Maschengleichung: 

    @@latex:$\underline{U} = \underline{U_L} + \underline{U_R}$@@

** Spannungsteiler im Thaleskreis

   #+name: fig-komplspannungsteilerthales
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw[->] (0,0) --++ (11,0) node[label=below:$\Re$];
       \pause
       \draw[->] (6,-2.5) --++ (0,5) node[label=above:$\Im$];
       \draw[->,color=OwlGreen,thick] (6,0) --++ (4,0) node[label=above:$\underline{U_q}$,pos=.3];
       \pause
       \draw (8,0) circle (2);
       \pause
       \draw[->,color=THKoelnPurple,thick] (6,0) node[name=a]--++ (.28,1) node[label=above:$\underline{U_L}$,name=b];
       \pause
       \draw[->,color=THKoelnOrange,thick] (6.28,1) -- (10,0) node[label=above:$\underline{U_R}$,midway];
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnPurple,thick] (6,0) --++ (1.5,1.95) node[name=d]{};
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (7.5,1.95) -- (10,0) node[name=c]{};
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnPurple,thick] (6,0) --++ (3,1.75) node[name=e]{};
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (9,1.75) -- (10,0);
       \pause
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=a--b--c};
       \pause
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=a--d--c};
       \pause
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=a--e--c};
       \pause

       \draw[->,color=OwlBlue,thick] (6,0) --++(.28,-1) node[label=below:$\underline{U_C}$,name=f];
       \draw[->,color=THKoelnOrange,thick] (6.28,-1) -- (10,0) node[label=below:$\underline{U_R}$,midway];
       \draw[->,draw=OwlBlue,thick] (6,0) --++ (1.5,-1.95) node[name=g]{};
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (7.5,-1.95) -- (10,0);
       \draw[->,draw=OwlBlue,thick] (6,0) --++ (3,-1.75) node[name=h]{};
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (9,-1.75) -- (10,0);
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=c--f--a};
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=c--g--a};
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=c--h--a};

       \draw (0,2.2) --++(0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{U_R}}{\underline{U_q}}=\frac{R}{R+j\omega L}}$}];
       \draw (0,1.4) --++(0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{U_L}}{\underline{U_q}}=\frac{j\omega L}{R+j\omega L}}$}];
       \draw (0,.4) --++(0,0) node[label=right:\scriptsize{$\textcolor{black}{\vert\underline{U_q}\vert^2 = \vert\underline{U_L}\vert^2+\vert\underline{U_R}\vert^2}$}];

       \draw (0,-.6) --++ (0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{U_R}}{\underline{U_q}}=\frac{R}{R-j\frac{1}{\omega C}}}$}];
       \draw (0,-1.6) --++ (0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{U_C}}{\underline{U_q}}=\frac{-j\frac{1}{\omega C}}{R-j\frac{1}{\omega C}}}$}];
       \draw (0,-2.6) --++(0,0) node[label=right:\scriptsize{$\textcolor{black}{\vert\underline{U_q}\vert^2=\vert\underline{U_C}\vert^2+\vert\underline{U_R}\vert^2}$}];

       \draw (3,3) to[short] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (5,3) to[inductor=$L$,v>=$\underline{U_L}$] ++(0,-1.4);
       \draw[color=THKoelnOrange] (5,1.6) to[resistor=$R$,v>=$\underline{U_R}$] ++(0,-1.4);
       \draw (3,0.2) to[short] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen] (3,3) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-2.8);

       \draw (3,-.2) to[short] ++(2,0);
       \draw[color=OwlBlue] (5,-.2) to[capacitor=$C$,v>=$\underline{U_C}$] ++(0,-1.4);
       \draw[color=THKoelnOrange] (5,-1.6) to[resistor=$R$,v>=$\underline{U_R}$] ++(0,-1.4);
       \draw (3,-3) to[short] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen] (3,-.2) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-2.8);
     \end{circuitikz}
     \caption{Anordnung der komplexen Spannungszeiger für eine rein reelle Quellspannung $\underline{U_q}=U_q$}\label{fig-komplspannungsteilerthales}
   \end{figure}
   #+end_src

** In Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-komplspannungsteilerthales} enthält mehrere Informationen zusammengefasst: Als erstes nehmen wir an, dass die Quellsspannung eine rein reelle Spannung ist mit @@latex:$\underline{U_q}=U_q$@@. Das heißt, dass der Spannungszeiger von @@latex:$\underline{U_q}$@@ auf der Real-Achse liegt. 

   Nun ergibt sich bei einem *komplexen Spannungsteiler*, dass die komplexe Summe der beiden Teilspannungen der Gesamtspannungen entsprechen muss. Zeichnet man dies für unterschiedliche Werte auf, ergibt sich ein Thaleskreis, dessen Durchmesser der Quellspannung entspricht. Die Punkte auf dem Kreis zeigen auf, welchen Wert die beiden anderen Spannungen einnehmen müssen. Das angezeichnete Winkelsymbol soll bedeuten, dass es immer ein rechtwinkliges Dreieck ist, was wir da betrachten. Daher können wir auch, wenn wir zwei Ströme kennen, den anderen ausrechnen über Pythagoras. 

   Wichtig ist, dass es nicht geht, dass man einfach die Beträge voneinander abzieht, denn dann stimmt die Länge nicht. Man muss - wie beim Pythagoras-Dreieck - die Längen quadrieren, um dann verrechnen zu können.

** Komplexer Stromteiler
*** Schaltung Stromteiler                                          :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .6
    :END:
   #+name: fig-komplstromteiler
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-*,i>=$\underline{I}$] ++(2,0) to[capacitor=$C$,i>=$\textcolor{THKoelnRed}{\underline{I_C}}$,*-*] ++(0,-2) to[short,*-] ++(-2,0); 
       \draw (2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[resistor=$G$,i>=$\textcolor{THKoelnOrange}{\underline{I_R}}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Komplexer Stromteiler}\label{fig-komplstromteiler}
   \end{figure}
   #+end_src
   
   #+BEAMER:\pause

*** Formeln dazu                                                   :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .4
    :END:

    @@latex:$\underline{I_C}=\underline{U}\cdot j\omega C$@@

    @@latex:$\underline{I_R} = \underline{U} \cdot G$@@

    Knotengleichung: 

    @@latex:$\underline{I} = \underline{I_C} + \underline{I_R}$@@


** Stromteiler im Thaleskreis

   #+name: fig-komplstromteilerthales
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw[->] (0,0) --++ (11,0) node[label=below:$\Re$];
       \pause
       \draw[->] (6,-2.5) --++ (0,5) node[label=above:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,color=OwlBlue,thick] (6,0) --++ (4,0) node[label=above:$\underline{I_q}$,pos=.3];
       \pause
       \draw (8,0) circle (2);
       \pause
       \draw[->,color=THKoelnRed,thick] (6,0) node[name=a]--++ (.28,1) node[label=above:$\underline{I_C}$,name=b];
       \pause
       \draw[->,color=THKoelnOrange,thick] (6.28,1) -- (10,0) node[label=above:$\underline{I_R}$,midway];
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnRed,thick] (6,0) --++ (1.5,1.95) node[name=d]{};
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (7.5,1.95) -- (10,0) node[name=c]{};
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnRed,thick] (6,0) --++ (3,1.75) node[name=e]{};
       \pause
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (9,1.75) -- (10,0);
       \pause
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=a--b--c};
       \pause
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=a--d--c};
       \pause
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=a--e--c};
       \pause

       \draw[->,color=THKoelnPurple,thick] (6,0) --++(.28,-1) node[label=below:$\underline{I_L}$,name=f];
       \draw[->,color=THKoelnOrange,thick] (6.28,-1) -- (10,0) node[label=below:$\underline{I_R}$,midway];
       \draw[->,draw=THKoelnPurple,thick] (6,0) --++ (1.5,-1.95) node[name=g]{};
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (7.5,-1.95) -- (10,0);
       \draw[->,draw=THKoelnPurple,thick] (6,0) --++ (3,-1.75) node[name=h]{};
       \draw[->,draw=THKoelnOrange,thick] (9,-1.75) -- (10,0);
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=c--f--a};
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=c--g--a};
       \pic[draw,angle radius=3mm, label=$\cdot$]{angle=c--h--a};

       \draw (0,2.2) --++(0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{I_R}}{\underline{I_q}}=\frac{G}{G+j\omega C}}$}];
       \draw (0,1.4) --++(0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{I_C}}{\underline{I_q}}=\frac{j\omega C}{G+j\omega C}}$}];
       \draw (0,.4) --++(0,0) node[label=right:\scriptsize{$\textcolor{black}{\vert\underline{I_q}\vert^2 = \vert\underline{I_C}\vert^2+\vert\underline{I_R}\vert^2}$}];

       \draw (0,-.6) --++ (0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{I_R}}{\underline{I_q}}=\frac{G}{G-j\frac{1}{\omega L}}}$}];
       \draw (0,-1.6) --++ (0,0) node[label=right:\small{$\textcolor{black}{\frac{\underline{I_L}}{\underline{I_q}}=\frac{-j\frac{1}{\omega L}}{G-j\frac{1}{\omega L}}}$}];
       \draw (0,-2.6) --++(0,0) node[label=right:\scriptsize{$\textcolor{black}{\vert\underline{I_q}\vert^2=\vert\underline{I_L}\vert^2+\vert\underline{I_R}\vert^2}$}];

       \draw[color=OwlBlue] (3,2.5) to[sI=$\underline{I_q}$] ++(2,0);
       \draw (3,2.5) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw (5,2.5) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnRed] (3,1.5) to[capacitor=$C$,i<=$\underline{I_C}$,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,1.5) to[short,*-] ++(0,-1);
       \draw (5,1.5) to[short,*-] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnOrange] (3,.5) to[resistor=$R$,i<=$\underline{I_R}$] ++(2,0);

       \draw[color=OwlBlue] (3,-.5) to[sI=$\underline{I_q}$] ++(2,0);
       \draw (3,-.5) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw (5,-.5) to[short,-*] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnPurple] (3,-1.5) to[inductor=$L$,i<=$\underline{I_L}$,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,-1.5) to[short,*-] ++(0,-1);
       \draw (5,-1.5) to[short,*-] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnOrange] (3,-2.5) to[resistor=$R$,i<=$\underline{I_R}$] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Anordnung der komplexen Stromzeiger für einen rein reellen Quellstrom $\underline{I_q}=I_q$}\label{fig-komplstromteilerthales}
   \end{figure}
   #+end_src

** in Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-komplstromteilerthales} enthält wie Abb. \ref{fig-komplspannungsteilerthales} mehrere Informationen zusammengefasst: Als erstes nehmen wir an, dass der Quellstrom ein rein reeller Strom ist mit @@latex:$\underline{I_q}=I_q$@@. Das heißt, dass der Stromzeiger von @@latex:$\underline{I_q}$@@ auf der Real-Achse liegt. 

   Nun ergibt sich bei einem *komplexen Stromteiler*, dass die komplexe Summe der beiden Teilströme dem Gesamtstrom entsprechen muss. Zeichnet man dies für unterschiedliche Werte auf, ergibt sich ein Thaleskreis, dessen Durchmesser dem Quellstrom entspricht. Die Punkte auf dem Kreis zeigen auf, welchen Wert die beiden anderen Ströme einnehmen müssen. Das angezeichnete Winkelsymbol soll bedeuten, dass es immer ein rechtwinkliges Dreieck ist, was wir da betrachten. Daher können wir auch, wenn wir zwei Ströme kennen, den anderen ausrechnen über Pythagoras. 

   Wichtig ist, dass es nicht geht, dass man einfach die Beträge voneinander abzieht, denn dann stimmt die Länge nicht. Man muss - wie beim Pythagoras-Dreieck - die Längen quadrieren, um dann verrechnen zu können.


* Geltungsbereich komplexer Wechselstromrechnung
** Lineare, zeitinvariante, monofrequente Netzwerke
   - lineare Netzwerke \to nichtlineares Verhalten muss im Arbeitspunkt linearisiert werden (ist in Elektronik Thema)

   - zeitinvariant \to sonst muss man zu verschiedenen Zeitpunkten das Verhalten bestimmen

   - feste Frequenz \to näherungsweise konstante Frequenz, falls nicht ist es nicht mehr zeitinvariant

** Parallel-Serien-Umwandlung

   wegen der Linearität gilt, dass es für jede Serienschaltung eine äquivalente Parallelschaltung gibt und umgekehrt

** Parallel-Serien-Umwandlung Ohmsch-induktiver Schaltungen

   #+name: fig-parallelserienumwandlungRL
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*] ++(1,0) to[inductor=$L_p$,*-*] ++(0,-2) to[short,*-o] ++(-1,0);
       \draw (1,0) to[short,*-] ++(1,0) to[resistor=$R_p$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-1,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[<->,very thick] (0,0) --++(1,0);
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(1,0) to[inductor=$L_S$] ++(0,-1.5) to[resistor=$R_S$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-1,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Äquivalente Umwandlung von Parallelschaltungen in Serienschaltungen: $\frac{1}{\frac{1}{R_p}+\frac{1}{j\omega L}}=\underline{Z}=R_S+j\omega L_S$}\label{fig-parallelserienumwandlungRL}
   \end{figure}
   #+end_src

** Parallel-Serien-Umwandlung Ohmsch-kapazitiver Schaltungen
   
   #+name: fig-parallelserienumwandlungRC
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*] ++(1,0) to[capacitor=$C_p$,*-*] ++(0,-2) to[short,*-o] ++(-1,0);
       \draw (1,0) to[short,*-] ++(2,0) to[resistor=$R_p$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[<->,very thick] (0,0) --++(1,0);
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(1,0) to[capacitor=$C_S$] ++(0,-1.5) to[resistor=$R_S$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-1,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Äquivalente Umwandlung von Parallelschaltungen in Serienschaltungen: $\frac{1}{\frac{1}{R_p}+j\omega C}=\underline{Z}=R_S-j\frac{1}{\omega C_S}$}\label{fig-parallelserienumwandlungRC}
   \end{figure}
   #+end_src

** In Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Aus der Linearität folgt, dass man jede Parallelschaltung in eine äquivalente Serienschaltung umwandeln kann, die sich nach außen hin elektrisch genauso verhält wie die ursprüngliche Schaltung. Die Parallel-Serien-Umwandlung erzeugt also ein Ersatzschaltbild der ursprünglichen Schaltung. 

   Man kann sich das recht gut erklären, indem man für eine gegebene Impedanz @@latex:$\underline{Z}=R+jX$@@ das Serienersatzschaltbild erstellt, indem man einen Widerstand mit dem Wert @@latex:$R$@@ in Serie mit einer Induktivität oder Kapazität mit dem Wert @@latex:$X$@@ für den Blindwiderstand einsetzt. Ob es eine Induktivität oder eine Kapazität ist, sieht man daran, ob der Blindwiderstand positiv (Induktivität) oder negativ (Kapazität) ist. Den Bauteilwert errechnet man mit @@latex:$X_L=\omega L$@@ bzw. @@latex:$X_C = -\frac{1}{\omega C}$@@.

   Genauso kann man vorgehen, wenn man für eine gegebene Admittanz @@latex:$\underline{Y}=G+jB$@@ das Parallelersatzschaltbild erstellt, indem man einen Widerstand mit dem Wert @@latex:$1/R$@@ parallel zu einer Induktivität oder einer Kapazität mit dem Wert @@latex:$B$@@ für den Blindwiderstand einsetzt. Ob es eine Induktivität oder eine Kapazität ist, sieht man daran, ob der Blindleitwert positiv (Kapazität) oder negativ (Induktivität) ist. Den Bauteilwert errechnet man mit @@latex:$Y_L=-\frac{1}{\omega L}$@@ bzw. @@latex:$Y_C=\omega C$@@. 

   Nun zeigt sich besonders der Vorteil des komplexen Modus im Taschenrechner: Ist @@latex:$\underline{Z}$@@ gegeben, kann man wie soeben beschrieben, sofort die Serienschaltung beschreiben. Durch Ermittlung des Kehrwerts @@latex:$\underline{Y}=\underline{Z}^{-1}$@@ ergeben sich rasch auch die entsprechenden Werte der Bauelemente der äquivalenten Parallelschaltung. 

* Weitere nützliche Anwendungen von Induktivitäten und Kondensatoren
** Spannungen und Ströme verlustarm begrenzen
*** Leuchtstofflampe                                               :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .33
    :END:

   #+name: fig-leuchtstofflampeinduktivitaet
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (2,0) node[diodetube,rotate=90, label=above:\small{Lampe}](L){};
       \draw (0,0) to[inductor=$L$] (L.anode);
       \draw (0,0) to[short] ++(0,-2) to[sV] ++(3,0) to[short] (L.cathode);
       \draw (L.anode) to[short,*-] ++(0,.7) to[nos,l^=\small{Zünder}] ++(2,0) to[short,-*] (L.cathode);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textbf{Leuchtstofflampe}: Induktivität begrenzt Strom und hilft beim Zünden}\label{fig-leuchtstofflampeinduktivitaet}
   \end{figure}
   #+end_src
    
*** Handy-Ladegerät                                                :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .33
    :END:

   #+name: fig-handyladerkondensator
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(1,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-1) to[resistor=Ladegerät] ++(0,-2) to[short] ++(-1,0) to[sV] ++(0,3);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textbf{Handy-Ladegerät}: Kondensator reduziert Spannung am Netzteil \to kleiner und preiswerter}\label{fig-handyladerkondensator}
   \end{figure}
   #+end_src


*** Halogenlampe                                                   :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .33
    :END:

   #+name: fig-halogenkondensatorlebensdauer
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(1,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-1) to[lamp] ++(0,-1) to[short] ++(-1,0) to[sV] ++(0,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textbf{Halogenlampe}: Kondensator reduziert Überspannung und erhöht Lebensdauer}\label{fig-halogenkondensatorlebensdauer}
   \end{figure}
   #+end_src

** Anwendungsbeispiele in Worten                            :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-leuchtstofflampeinduktivitaet} zeigt, warum Leuchtstofflampen typischerweise mit Induktivitäten in Serie geschaltet sind: Die Induktivität erfüllt zum einen die Funktion, dass sich beim Einschalten instantan eine Überspannung aufbaut, die zum Zünden des Leuchtgases genutzt wird. Zum anderen begrenzt die Induktivität den Stromanstieg mit ihrem Magnetfeld. 

   Abb. \ref{fig-handyladerkondensator} zeigt, wie ein Kondensator in Serie zur Eingangsimpedanz eines Handy-Ladegerätes die Spannung am Handyladegerät reduzieren kann. Mit reduzierter Spannung kann dieses aufgrund reduzierter Isolationsabstände kleiner gebaut werden und somit kostengünstiger hergestellt werden. Die Darstellung des Handyladegerätes beinhaltet in der Schaltung nur die Eingangsimpedanz. Das gesamte Ladegerät besteht aus einer Schaltung, die den Netzwechselstrom in Gleichstrom umwandelt und die Spannung auf ein Niveau bringt, die dazu geeignet ist, den Akku im Handy zu laden (in der Regel einige wenige Volt). 

   Abb. \ref{fig-halogenkondensatorlebensdauer} zeigt, wie ein Kondensator die Überspannung an einer Halogenlampe reduziert. In Herrn Waffenschmidts Unterlagen finden Sie dazu eine Grafik, die zeigt, dass nur 5\% Überspannung an einer Halogenlampe die Lebensdauer *halbieren*. D.h. es lohnt sich, solch eine Überspannung zu vermeiden.

   Es gibt noch viele weitere Beispiele, in denen Induktivitäten oder Kapazitäten in Schaltungen eingesetzt werden, z. B.: 
   - zusammen mit LED-Lampen und Anzeigen
   - als Filter im Hifi-Bereich
   - wenn Lasten an langen Leitungen hängen
   - uvm.


* Zusammenfassung                                                   :B_frame:
  :PROPERTIES:
  :BEAMER_env: frame
  :END:
\normalsize

*** Begriffe und Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    - Maschenregel komplex: @@latex:$\sum_k \underline{U_k}=0$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Knotenregel komplex: @@latex:$\sum_k \underline{I_k}=0$@@
      #+BEAMER:\pause
    - Parallel-Ersatzschaltung bzw. Serien-Ersatzschaltung
      #+BEAMER:\pause
    - komplexer Spannungsteiler: Thaleskreis
      #+BEAMER:\pause
    - komplexer Stromteiler: Thaleskreis
      #+BEAMER:\pause
*** Hausaufgaben :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
    \footnotesize
    - Übungsaufgaben, Tutorium
      #+BEAMER:\pause
    - Praktikum anmelden und vorbereiten
\normalsize
